唐唐: 我o地開支有海水味o既紅酒 :o)

效法巴黎 M+附近斜坡擬建葡萄園

【明報專訊】唐英年喜愛品嘗紅酒，政商界人盡皆知。他在訪問中透露，有意在明年開幕的M+博物館附近斜坡種植葡萄，更已請教外國酒莊朋友，最有機會可種出品種Merlot，期望「西九葡萄園」成為繼巴黎的「蒙馬特」後，另一個坐落市區的室外葡萄園，更擁有獨特的維港景色。但有種植專家認為，香港雨水多，日夜溫差不大，種出高水準且可釀酒的葡萄頗具挑戰。

「維港在葡萄園後方 獨一無二」

M+大樓正安裝預製外牆組件及其他建築飾面，料明年開幕。唐英年透露，冀利用近M+後方一個斜坡種植葡萄，加上文化區一年四季有各種花卉及植物，冀吸引年輕人目光，但要待M+落成後始進行，「一行行的葡萄，人站在那裏，相一定拍得很美」。他說巴黎蒙馬特有一個市區室外葡萄園，「我們獨一無二的地方，是有維港在（葡萄園）後方」。翻查旅遊資料，蒙馬特的聖心堂附近一幅空地種有多棵葡萄藤，命名「蒙馬特葡萄園」（Clos Montmartre），至今逾80年歷史。

專家：港雨多溫差小成限制

葡萄酒專欄作家黃大鈞表示，文化區是填海所得，相信種植的斜坡並非天然，雖然土壤可靠移植泥土解決，但種植葡萄需日夜溫差較大，香港夏天較熱，雨水又多，「可能種到葡萄，但水準有多高，或要多些努力才做到……如果不是種來釀酒或食用，而是裝飾或園林設計一部分，未嘗不可，更是嶄新的嘗試」。他說Merlot確實適合在較熱地方種植，但要解決雨水及颱風等天氣問題。

港大地理系講座教授詹志勇說熱帶地方難種葡萄，香港雨水多也是一大難題，加上文化區沿海，空氣中的鹽分或對葡萄有影響，更關鍵是未知香港有否熟悉照料葡萄樹的人才。